+++
title = "10 прикладів використання командного рядка Gnu/Linux та инших"
date = 2013-10-26T09:54:24+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
До командного рядка часто ставляться як до якоїсь таємничої «шаманської магії». Насправді ж це дуже практична річ, яка кожному може стати в пригоді, особливо коли треба виконати якусь однакову дію над великою кількістю файлів. Багато моїх близьких і друзів перейшли на Gnu/Linux, але не всі з них знають про можливості, «заховані» в командному рядку на цих системах.

<!-- more -->

(Підказка: команди запускаються у вікні терміналу, пошукайте «Термінал» або «Консоль» у переліку програм).

(Підказка 2: якщо ви на Windows, там команди відрізняються, але ви можете заінсталювати собі [cygwin](http://cygwin.com/), щоб мати команди unix).

(Підказка 3: якщо ви на відносно новій версії MacOS X, ваш командний рядок працює на 99% так само, як у Gnu/Linux).

P.S. Який парадокс — діток у школах вчать про лоґаритми, теореми, інтеграли, вчать і про очевидні речі (як зробити грубий текст у Word’ах), але не показують, як можна переконвертувати 1000 знимок однією командою…

Зірочка = будь-що
----------

* `*.jpg`
  * усі jpg в теці

* `a*`
  * усе на «а»

* `знимки/а*.jpg`
  * усі jpg на «а» в теці «знимки»

Grep = шукати у файлах
----------

* `grep Наталя листи/*`
  * шукати слово «Наталя» у всіх файлах в теці «листи»

* `grep --recursive Наталя листи`
  * шукати слово «Наталя» у всіх файлах в теці «листи» і в її під-теках

Записати результат до файлу
----------

* `ls *.docx > msnomore.txt`
  * дістати перелік усіх файлів docx у теці й зберегти його у файл «msnomore.txt»

* `ls *.doc *.psd >> msnomore.txt`
  * дописати туди ще файли doc і psd

"`>`" означає створити новий або спорожнити наявний файл перед записом.   
"`>>`" означає дописати в кінець наявного файлу.   

Команда → команда → команда…
----------

* `gpg -d зашифрований-файл.gpg | grep «Наталя» | sort`
  * прочитати зашифрований файл, шукати рядки з «Наталя» й посортувати результат за абеткою.

Команди можна поєднувати між собою «трубами» (`|`), тоді результат одної команди безпосередньо передається наступній.

Вилучити повтори
----------

* `cat addresses*.txt | sort -u`
  * прочитати всі файли «addresses» як один великий, і витерти однакові рядки

Шукати що-завгодно
----------

Зірочки (`*`) вибирають файли в конкретній теці. Коли треба знайти файли в усіх під-теках, або шукати їх за типом, датою, розміром, правами чи ще якимись ознаками, в командному рядку існує команда `find`.

* `find $HOME -type l`
  * знайти всі ланки (links) в домашній теці (і під-теках).

* `find $HOME -iname '*звіт*' > звіти.txt`
  * знайти всі файли зі словом «звіт» у назві й записати їхній перелік до файлу `звіти.txt`

* `find $HOME -iname '*.bak' -delete`
  * витерти всі-всі файли з хвостом «.bak» з домашньої теки (i під-тек).

Запустити одну команду на великій кількості файлів
----------

* Схема: `for ОДНЕ in БАГАТО; do КОМАНДА $ОДНЕ; done`
  * машина автоматично запустить команду окремо для кожного файлу (який ви задаєте замість слова `БАГАТО`), і кожен раз замінить слово `$ОДНЕ` назвою файлу, який обробляється

* `for PICTURE in Знимки/*.jpg; do convert $PICTURE -resize 1024x -colorspace Gray gray-$PICTURE; done`
  * для кожної знимки в теці «Знимки» створити зменшену чорно-білу копію

* `for SOUND in /media/ДИКТОФОН/*.wav; do flac $SOUND -o Записи/$SOUND.flac; done`
  * скопіювати записи з диктофона, «по дорозі» перетворивши їх у flac (збереже 40-50% місця)

Команда в команді
----------

* `mkdir $(date +%F)`
  * створити теку, названу за сьогоднішньою датою

`$(КОМАНДА)` означає автоматично замінити команду на її результат   
`date` видає дату, `mkdir` створює теку з такою назвою

Забагато тексту?
----------

* `ls тека-де-багато-файлів/ | less`
  * якщо результат команди не поміщається у вікно терміналу, можна передати його команді `less` для поступового перегортання

Хай команда розкаже про себе
----------

* `КОМАНДА --help`
* `КОМАНДА -?`
  * більшість команд розуміють «прапорець» `help` i `?`, і розповідають про себе

* `man КОМАНДА`
  * відкрити детальнішу довідку про команду

P.P.S. Команда `convert` є частиною пакунка `imagemagick`, команда `flac` є у пакунку `flac`. Якщо у вас немає якоїсь із цих команд, заінсталюйте ці пакунки через керівник програмами.
